[Linshuyang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Linshuyang.jpg "fig:Linshuyang.jpg")中央委員會（臺北市寧夏路舊黨部）</span>\]\]
[Linshuyang-protest.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Linshuyang-protest.gif "fig:Linshuyang-protest.gif")。\]\]
**林書揚**（），[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺南市](../Page/臺南市.md "wikilink")[麻豆區人](../Page/麻豆區.md "wikilink")，[勞動人權協會第三任會長與](../Page/勞動人權協會.md "wikilink")[勞動黨榮譽主席](../Page/勞動黨_\(台灣\).md "wikilink")。

林書揚出身[麻豆林家被稱為](../Page/麻豆林家.md "wikilink")「臺灣三大林家」之一，由於家族參與過[臺灣文化協會等台灣自覺運動](../Page/臺灣文化協會.md "wikilink")，對於林書揚的[左派意識與民族意識有相當大的啟蒙](../Page/左派.md "wikilink")。林書揚就讀於[臺南州立臺南第二中學校時](../Page/國立臺南第一高級中學.md "wikilink")，便大量閱讀[馬克思等人的著作](../Page/馬克思.md "wikilink")。

1945年，林書揚畢業於臺南州立臺南第二中學校，但是未能升學；而此時由於大量左派思潮書籍進入台灣，林書揚也組織相關的讀書會以匯集同志。在1950年的[中國共產黨台灣省工作委員會麻豆支部案中](../Page/中國共產黨台灣省工作委員會麻豆支部案.md "wikilink")，林書揚被捕，判處[無期徒刑](../Page/無期徒刑.md "wikilink")，一直到1984年才釋放，長達三十四年零七個月，與李金木兩人是台灣史上坐牢最久的[政治犯](../Page/政治犯.md "wikilink")。出獄後的林書揚成為島內[社會主義統一派](../Page/社會主義.md "wikilink")[夏潮系的領導人之一](../Page/夏潮聯合會.md "wikilink")。

1986年，林書揚發起成立[台灣地區政治受難人互助會](../Page/台灣地區政治受難人互助會.md "wikilink")，有一千餘人參與。1987年，林書揚創辦[黨外運動刊物](../Page/黨外運動.md "wikilink")《前方》，強調以工農兩階級為基礎的階級路線；該刊基於階級立場，對當時試圖抹煞社會內部階級差異的「[民間社會論](../Page/民間社會論.md "wikilink")」（或稱「[民間哲學](../Page/民間哲學.md "wikilink")」）展開了最早的批判。隨後林書揚參與創建了[工黨](../Page/工黨_\(台灣\).md "wikilink")，並在夏潮系離開工黨之後，於1989年參與創建了[勞動黨](../Page/勞動黨_\(臺灣\).md "wikilink")。林書揚歷任勞動黨副主席、勞動黨榮譽主席、台灣地區政治受難人互助會會長、勞動人權協會會長、[中國統一聯盟主席](../Page/中國統一聯盟.md "wikilink")。

2012年10月11日晚間23時50分，林書揚在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")。

## 政治主張

1991年4月21日，勞動黨於[台北市召開第二屆全國黨員代表大會](../Page/台北市.md "wikilink")，林書揚被選舉為勞動黨副主席，負責起草黨綱的修訂草案，並對修訂的內容做了報告：

1.  確立我黨的歷史傳承：我黨的成立，除了深具時代意義之外，更有其長遠的歷史根源，是台灣人民左翼運動的一個延續性的存在。台灣人民左翼運動的第一期，是二○、三○年代[日據下的](../Page/日據.md "wikilink")[反帝鬥爭](../Page/反帝國主義.md "wikilink")；第二期，是五○年代[國民黨統治下的人民民主運動](../Page/中國國民黨.md "wikilink")；左翼運動的香火不絕如縷，一脈相傳至今，而有我黨的肇造。如此的歷史傳承，顯示了我黨肩負的台灣人民左翼運動第三期人民民主與反帝相結合的重大歷史任務。
2.  明確的國家統一主張：基於社會主義的理念與思想指導，以及對於[資本](../Page/資本主義.md "wikilink")[帝國主義的洞察](../Page/帝國主義.md "wikilink")，我黨認為，在[新殖民主義時代](../Page/新殖民主義.md "wikilink")，不可能存在一島社會主義的現實。因此，台灣勞動人民要尋求解放，爭取當家作主的權利，除了通過國家統一之外，別無他途；也只有在一個強大的社會主義中國之內，台灣的勤勞大眾才能免於[資產階級與帝國主義的雙重剝削與壓迫](../Page/資產階級.md "wikilink")。我黨認為，國家統一是台灣勞動人民獲得階級與民族雙重解放的具體保證。為了台灣勤勞大眾的利益，我黨無畏地提出國家統一的政治要求，並明確地寫入黨綱之中。\[1\]

## 著作

1.  林書揚，《從二．二八到五０年代白色恐怖》。台北：[時報文化](../Page/時報文化.md "wikilink")，1992。
2.  林書揚，《林書揚文集（一）回首海天相接處》。台北：人間出版社，2010。
3.  林書揚，《林書揚文集（二）如何讓過去的成為真正的過去》。台北：人間出版社，2010。
4.  林書揚，《林書揚文集（三）有了統一才能自決》。台北：人間出版社，2011。
5.  林書揚，《林書揚文集（四）勞動者，團結起來！》。台北：人間出版社，2012。

## 参考文献

## 外部連結

  - [林書揚同志紀念網站](http://lin-shuyang.blog.ntu.edu.tw)

{{-}}

[Category:臺灣勞工運動者](../Category/臺灣勞工運動者.md "wikilink")
[Category:台灣左翼統一運動參與者](../Category/台灣左翼統一運動參與者.md "wikilink")
[Category:台灣戰後時期政治人物](../Category/台灣戰後時期政治人物.md "wikilink")
[Category:台灣白色恐怖受難者](../Category/台灣白色恐怖受難者.md "wikilink")
[Category:勞動黨黨員](../Category/勞動黨黨員.md "wikilink")
[Category:國立臺南第一高級中學校友](../Category/國立臺南第一高級中學校友.md "wikilink")
[Category:麻豆人](../Category/麻豆人.md "wikilink")
[Shu書揚](../Category/林姓.md "wikilink")
[Category:台灣左傾政治異議人士](../Category/台灣左傾政治異議人士.md "wikilink")

1.  《勞動評論》第二十四期，1991.5.1.